\ifdefined\MODE\else\def\MODE{trans}\fi
\documentclass[matlab,\MODE]{CourseLecture}
\usepackage{keystroke}
\title{MATLAB 程序基础}
\begin{document}
\SetParIndent{0pt}

\section{MATLAB 简介}

% https://www.mathworks.com/company/newsletters/articles/the-origins-of-matlab.html
\begin{frame}{起源}
  \centerline{\huge \alert{MAT}rix \alert{LAB}oratory}
  \begin{itemize}
    \item 为了让学生无需学习 Fortran 就可以
    使用 LINPACK (linear system package) 和 EISPACK (eigen system package), 
    新墨西哥大学计算机科学系主任 Cleve Moler 在20世纪70年代后期开始开发 MATLAB.
    它很快传播到其他大学，并在应用数学界找到了强大的受众。
    \item 工程师 Jack Little 在 1983 年访问斯坦福大学时曾接触过它。
    由于意识到其商业潜力，他加入了 Cleve Moler 和 Steve Bangert.
    他们在 C 中重写了 MATLAB，并于1984年创建了MathWorks，以继续开发。
    \item 在2000年，MATLAB 被改写为使用一套更新的库
    LAPACK (linear algebra package) 进行矩阵处理。
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{如何学习 MATLAB}
  \onslide<+->
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 学会使用 MATLAB 的帮助文档
      \begin{itemize}
        \item 命令行中的 help 命令
        \item \href{https://www.mathworks.com/help/matlab/index.html}{官方帮助文档}
      \end{itemize}
    \item 多使用 MATLAB 
      \begin{itemize}
        \item 以帮助文档中的例子为基础自由练习。
        \item 遇到问题时，多想想如何用 MATLAB 计算或仿真。
        \item 多浏览帮助文档，学习使用新命令和函数。
      \end{itemize}
    \item 多思考、勤学习理论知识，有不少 MATLAB 命令和函数的熟练使用，
      需要有相关的理论基础作为铺垫。
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{程序界面、布局与设置}

\begin{frame}{程序界面与布局}
  \begin{description}
    \item[工具栏] 常用工具，点击右下角的箭头可以隐藏或展开工具栏。
    \item[地址栏] 显示当前文件夹的路径。
    \item[当前文件夹] 所有文件操作命令的默认文件夹。
    \item[当前文件夹窗口] 浏览、管理当前文件夹下的文件。
    \item[详细信息窗口] 显示选中文件的详细信息。
    \item[命令行窗口] 输入命令、执行命令，显示计算结果、提示信息和错误信息。
    \item[工作区] 查看变量信息，管理变量。
    \item[历史命令窗口] 查看历史命令，执行历史命令。
    也可把光标放到命令提示符后，用 \UArrow{} 和 \DArrow{} 键来查看历史命令，最后按 \Enter{} 执行。 
    \item[状态栏] 指示 MATLAB 当前的状态。
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{命令窗口}
  \begin{description}
    \item[命令提示符] 默认是\matinline{>>}, 提示可以输入命令。
    \item[执行命令] \Enter{}
    \item[终止命令] \Ctrl\keystroke{C}
    \item[清除输出] \matinline{clc}
  \end{description}
\end{frame}

\section{变量与表达式}
%=======================================================================
\begin{frame}[fragile]{Just Do It}
  \begin{matcode}
    >> a = 1
    a =
         1
    >> b = a + 1
    b =
         2
    >> b + 1
    ans =
         3
    >> c = 2 * b;
  \end{matcode}
\end{frame}

\begin{frame}{变量}
  \begin{itemize}
    \item 变量无需变量声明和类型声明，可以直接使用。
    \item 变量名\alert{必须以字母开头}，后边可以有任意多个字母、数字、和下划线。
    \item 变量名区分大小写。
    \item 变量名没有长度限制（过长时显示警告而非错误），
          但仅使用前 63 个字符，过长的变量名将会被截断。
    \item MATLAB 中的其它名字（如函数名、结构体名、类名、仿真模块名）遵循与变量名同样的规则。
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{赋值语句}
\begin{frame}{赋值语句}
  \onslide<+->
  遇到赋值语句 \matinline{a = 1} 时，
  MATLAB 会在当前工作区内查看是否已经定义过变量 \matinline{a}, 
  \begin{description}[<+->]
    \item[未定义] 创建变量 \matinline{a}, 分配适当的空间来保存 $1$.
    \item[已定义] 重新给变量 \matinline{a} 分配适当的空间（\alert{若有必要}）来保存 $1$.
  \end{description}

  \vfill

  \onslide<+->
  当遇到 \matinline{b + 1} 时，
  MATLAB 会先计算它们的值（要保证其中的\alert{所有变量都有定义且所有运算都可以进行}，否则会报错），
  并把值赋给名为 \matinline{ans} 的\textbf{默认结果变量}。
\end{frame}


\subsection{表达式}
\begin{frame}[fragile]{表达式结束符}
  \onslide<+->
  在 MATLAB 中，表达式可以有三种结束方式
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item 以“;”结尾时，执行表达式后\alert{不显示结果}
    \item 以“,”结尾时，执行表达式后显示结果
    \item 不以标点符号结尾时，执行表达式后显示结果
  \end{enumerate}

\onslide<+->
\begin{matcode}
>> a = 1;
>> a = 2,
a =
     2
>> a = 3
a =
     3
\end{matcode}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{一行多个表达式}\vspace*{-1em}
  \onslide<+->
  \begin{matcode}
    >> a = 1.1, b = 2.1
    >> a = 1.2, b = 2.2, 
    >> a = 1.3, b = 2.3; 
    >> a = 1.4; b = 2.4
    >> a = 1.5; b = 2.5,
    >> a = 1.6; b = 2.6;
    >> a = 1.7 b=2.7
  \end{matcode}

  \vfill

  \onslide<+->
  一条命令中也可以写多个表达式，
  除了最后一个表达式\alert{可以}不以标点结尾外，
  其它表达式都\alert{必须}以英文逗号“,”或英文分号“;”结尾。
  \onslide<+->
  是否显示其中某个表达式的结果与单个表达式的情况相同。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{长语句的输入}
  \begin{matcode}
    >> a = 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 ...
    + 8 + 9
    a = 
          45
  \end{matcode}
  \vfill
  当一个语句太长一行输入不下时，可在本行以 \matinline{...} 结束，
  回车后在下一行继续输入。
\end{frame}

\subsection{变量类型}
\begin{frame}[fragile]{变量类型}
  \begin{minted}{matlab}
    var_num_double = 1;          % 双精度
    var_num_single = single(1);  % 单精度
    var_num_int64  = int64(1);   % 有符号 64 位整数
    var_num_uint64 = uint64(1);  % 无符号 64 位整数
    var_char = 'hello world';    % 字符数组
    var_string = "hello world";  % 字符串
    var_datetime = datetime;     % 日期时间
    var_logical_true = true;     % 逻辑真
    var_logical_false = false;   % 逻辑假
    % 元胞数组
    var_cell = { 2, 'hello'; "hello", datetime('1949-10-1') };
  \end{minted}
  \vfill
  可以用 \matinline{class(var)} 查看变量 \matinline{var} 的类型。
\end{frame}


\section{用MATLAB当计算器}
%=======================================================================
\subsection{基本运算}
\begin{frame}[fragile]{数的基本运算}
  \begin{minted}[mathescape]{matlab}
    >> x=1.2; y=2;
    >> -x                  % 相反数：$-x$
    >> x+y                 % 加法：$x+y$
    >> x-y                 % 减法：$x-y$
    >> x*y                 % 乘法：$x\times{}y$
    >> x/y                 % 左除法：$x\div{}y$
    >> y\x                 % 右除法：$x\div{}y$
    >> x^y                 % 幂指运算：$x^y$
    >> sqrt(x)             % 开平方：$\sqrt{x}$
    >> nthroot(x,y)        % 方根：$\sqrt[y]{x}$
    >> exp(x)              % 自然指数：$\ce^x$
    >> log(x)              % 自然对数：$\ln{}x$
  \end{minted}
\end{frame}

\subsection{复数运算}
\begin{frame}[fragile]{复数的基本运算}
  \begin{matcode}
    >> z = 1 + 2*i;
    >> conj(z)            % 共轭
    >> z'                 % 共轭
    >> real(z)            % 实部
    >> imag(z)            % 虚部
    >> abs(z)             % 模长
    >> angle(z)           % 辐角
  \end{matcode}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{其它常用运算}
  \begin{minted}[mathescape]{matlab}
    >> x = 2456.12345; y = 3.125678;
    >> sign(x)      % 符号函数
    >> abs(x)       % 绝对值 $\abs{x}$
    >> round(x)     % 最近离零取整
    >> fix(x)       % 向零取整
    >> ceil(x)      % 向正无穷取整
    >> floor(x)     % 向负无穷取整
    >> mod(x,y)     % 模除 x - y*floor(x/y)
    >> rem(x,y)     % 余数（非负） x - mod(x,y) 
    >> factorial(8) % 阶乘
  \end{minted}
\end{frame}

\subsection{三角函数}
\begin{frame}{三角函数、反三角函数}
\begin{tabu}{X[4,c]X[3,c]X[3,c]X[5,c]X[3,c]X[3,c]}
  \toprule
  三角函数 & 弧度制 & 角度制 & 反三角函数 & 弧度制 & 角度制 \\\midrule
  $\sin$ & sin & sind & $\arcsin$ & asin & asind \\
  $\cos$ & cos & cosd & $\arccos$ & acos & acosd \\
  $\tan$ & tan & tand & $\arctan$ & atan & atand \\
  $\cot$ & cot & cotd & $\arccot$ & acot & acotd \\
  $\sec$ & sec & secd & $\arcsec$ & asec & asecd \\
  $\csc$ & csc & cscd & $\arccsc$ & acsc & acscd \\
  \bottomrule
\end{tabu}

\vfill

\matinline{deg2rad} 角度转化为弧度 \\
\matinline{rad2deg} 弧度转化为角度 \hfill\hbox{}
\end{frame}

\subsection{内置常量}
\begin{frame}[fragile]{特殊函数}
\begin{center}
  \begin{tabu}{cl}\toprule
    函数名 & 表达含义 \\\midrule
    pi  & 圆周率 $\cpi$ \\
    i   & 虚数单位 $\sqrt{-1}$ \\
    j   & 虚数单位 $\sqrt{-1}$ \\
    eps & 浮点数的精度，默认为 $2^{-52}$ \\
    realmin & 最小浮点数，默认为 $2^{-1022}$ \\ 
    realmax & 最大浮点数，默认为 $(2-\mathrm{eps})2^{1023}$ \\
    Inf & 无穷，即除以零得到的数或过大的数 \\
    NaN & 不是数，即没有确定的值，如 0/0, Inf-Inf.\\\bottomrule
  \end{tabu}
\end{center}

\vfill

这些函数名不是 MATLAB 的保留字，
所以可以重新定义，如\matinline{pi=3},
重定义后可以用 \matinline{clear pi} 恢复其默认定义。
\end{frame}

\subsection{其它常用运算}


\subsection{运算优先级}
\begin{frame}{运算优先级}
  \onslide<+->
  MATLAB 的运算顺序和正常的数学运算顺序是一样的：
  \onslide<+->
  \begin{enumerate}
    \item 括号，对于嵌套的括号，先计算最内部的
    \item 幂指运算
    \item 乘法和除法
    \item 加法和减法
  \end{enumerate}
  除此之外，\alert{当多个运算有相同的优先级时，从左向右计算}。
  
  \vfill

  \onslide<+->
  \begin{question}
    用 MATLAB 计算 $\displaystyle\frac{12+2\times(7-4)}{3^{2+\sqrt2}}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \matinline{>> (12+2*(7-4))/3^(2+sqrt(2))}
  \end{solution}
\end{frame}




\section{杂项}
\subsection{数值类型}
\begin{frame}{数值类型}
  \onslide<+->
  MATLAB 的数值类型有以下几种：
  \begin{description}[<+->]
    \item[浮点数] double（双精度，64位）、single（单精度，32位）
    \item[符号整数] int8, int16, int32, int64
    \item[无符号整数] uint8, uint16, uint32, uint64
  \end{description}

  \vfill

  \onslide<+->
  MATLAB 默认命令窗口输入的所有数值均为 double 类型。
  要想输入其它类型的数值可以用类型转换，
  如想得到32位整数型数字 $12345$，可以用命令 \matinline{int32(12345)}.
\end{frame}

\subsection{数值显示格式}
\begin{frame}{数字显示格式}
  MATLAB 中数的显示格式有以下几种
  \begin{description}
    \item[rat]  分数形式
    \item[short] 小数点后显示4位
    \item[long]  double 型小数点后显示 15 位, single 型小数点后显示 7 位
    \item[shorte] 与 short 类似，但使用科学计数法
    \item[longe]  与 long 类似，但使用科学计数法
    \item[shortG] 在 short 和 shorte 中选择最紧凑的格式
    \item[longG]  在 long 和 longe 中选择最紧凑的格式
  \end{description}
  
  \onslide<+->
  需要注意的是format 命令\alert{只影响数字的显示方式}，
  并\alert{不影响数字的存储方式}。
  \end{frame}
\subsection{命令行显示格式}
\begin{frame}[fragile]{命令行显示格式}
  \begin{matcode}
    >>% 稀松型显示：为了增加可阅读性，显示必要的空行
    >>format loose       
    >>pi

    ans = 
      
      3.1416
      
    >>% 紧凑型显示：不显示没必要的空行
    >>format compact     
    >>pi
    ans = 
      3.1416
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{帮助}
\begin{frame}{帮助命令}
\onslide<+->
如果想获得关于函数和命令的\alert{简要信息}，
可以直接在命令窗口中使用 \matinline{help}. 如：
\begin{itemize}
  \item \matinline{help help} 获得关于命令 \matinline{help} 的帮助文档。
  \item \matinline{help pi} 获得关于命令 \matinline{pi} 的帮助文档。
\end{itemize}

\onslide<+->
如果想获得关于函数和命令的\alert{详细信息}，
可以在 MATLAB 程序右上角的搜索框内输入名字，
选择合适的条目即可打开关于函数和命令的帮助文档。

也可以直接在命令窗口中使用 \matinline{doc} 命令，
打开关于函数和命令的帮助文档。如命令 \matinline{doc pi} 
\end{frame}

\subsection{变量管理}
\begin{frame}{变量的查看与删除}

\onslide<+->
命令 \matinline{clear} 用于删除当前工作区内的变量
\begin{itemize}[<+->]
  \item \matinline{clear} 删除工作区内所有的变量
  \item \matinline{clear x} 删除工作区内的变量 $a$
  \item \matinline{clear c d} 删除工作区内的变量 $c$ 和 $d$
\end{itemize}

\onslide<+->
也可用命令 \matinline{openvar('a')} 打开变量 \matinline{a} 的编辑器。
\end{frame}

\subsection{变量导入和导出}
\begin{frame}{变量的保存和导入}
\onslide<+->
\matinline{save 'data'} 命令的主要作用是：
（1）保存工作区中的变量到数据文件 \texttt{data.mat}
（2）用工作区中的变量值更新数据文件 \texttt{data.mat} 中同名的变量的值。

\onslide<+->
\matinline{save} 命令默认作用于工作区内的所有变量，
如果只想作用于部分变量，可用\matinline{save 'data' x y}.

\vfill

\onslide<+->
\matinline{load 'data'} 命令的主要作用是：
（1）导入数据文件 \texttt{data.mat} 中的变量到工作区
（2）用数据文件 \texttt{data.mat} 中的变量值更新工作区中同名的变量的值

\onslide<+->
\matinline{load} 命令默认作用于数据文件内的所有变量，
如果只想作用于部分变量，可用\matinline{load 'data' x y}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{变量的保存和导入}
\begin{matcode}
>> clear
>> a = 1.1; b = 2.1; save 'data'; 
>> clear; load 'data'; a, b
>> clear; a = 1.2; save 'data'; 
>> a = 1.3; load 'data'; a, b
>> clear; a = 2.1; b = 2.2;
>> save 'data' a; load 'data' b; b
>> clear a; load 'data' a; a
>> save 'data' s t
>> load 'data' x y
\end{matcode}
\end{frame}


\subsection{日志}
\begin{frame}{日志}
  MATLAB 提供了日志命令 \matinline{diary} 来记录命令行窗口的输入和文本输出，
  它会产生一个文本文件，称为\textbf{MATLAB 日志文件}。
  
  命令 \matinline{diary 'mywork.txt'} 会在当前文件夹中
  创建一个名字为 mywork.txt 的日志文件，
  用来保存接下来输入的命令和输出结果（\alert{不包含图形}）。
  
  如果记录过程中，不想记录接下来的输入和输出，
  则可以用命令 \matinline{diary off} 来暂停当前的记录。
  此后则可以用 \matinline{diary on} 来恢复前面的暂停。
\end{frame}

\end{document}
